%!TEX root = std.tex
\infannex{implimits}{实现量}

\pnum
实现可以对各种量表现出限制；
以下列表中列出了一些可能性。
每个量后面的括号中的数字是
该量的潜在最小值。
\begin{itemize}
\item%
复合语句\iref{stmt.block}、
迭代控制结构\iref{stmt.iter} 和
选择控制结构\iref{stmt.select} 的嵌套级别 [256]。
\item%
条件包含\iref{cpp.cond} 的嵌套级别 [256]。
\item%
指针\iref{dcl.ptr}、
成员指针\iref{dcl.mptr}、
数组\iref{dcl.array} 和
函数\iref{dcl.fct}
声明符（以任意组合）
在声明中修改类型 [256]。
\item%
完整表达式中带括号的表达式\iref{expr.prim.paren} 的嵌套级别 [256]。
\item%
内部标识符\iref{lex.name}
或宏名\iref{cpp.replace} 中的字符数 [1\,024]。
\item%
外部标识符\iref{lex.name,basic.link} 中的字符数 [1\,024]。
\item%
一个翻译单元中的外部标识符\iref{basic.link} [65\,536]。
\item%
在一个块中声明的具有块作用域的标识符\iref{basic.scope.block} [1\,024]。
\item%
在一个声明中引入的结构化绑定\iref{dcl.struct.bind} [256]。
\item%
在一个翻译
单元中同时定义的宏标识符\iref{cpp.replace} [65\,536]。
\item%
一个函数定义中的参数\iref{dcl.fct.def.general} [256]。
\item%
一个函数调用中的实参\iref{expr.call} [256]。
\item%
一个宏定义中的参数\iref{cpp.replace} [256]。
\item%
一个宏调用中的实参\iref{cpp.replace} [256]。
\item%
一个逻辑源行中的字符\iref{lex.phases} [65\,536]。
\item%
\grammarterm{string-literal}\iref{lex.string} 中的字符
（连接后\iref{lex.phases}）[65\,536]。
\item%
对象\iref{intro.object} 的大小 [262\,144]。
\item%
\tcode{\#include}
文件\iref{cpp.include} 的嵌套级别 [256]。
\item%
\keyword{switch}
语句\iref{stmt.switch} 的 case 标签
（不包括任何嵌套的
\keyword{switch}
语句的 case 标签）
[16\,384]。
\item%
单个类中的非静态数据成员（包括继承的）\iref{class.mem} [16\,384]。
\item%
一个 \grammarterm{lambda-expression} 中的 lambda 捕获\iref{expr.prim.lambda.capture} [256]。
\item%
单个枚举中的枚举常量\iref{dcl.enum} [4\,096]。
\item%
单个
\grammarterm{member-specification}
中嵌套类定义\iref{class.nest} 的级别
[256]。
\item%
由 \tcode{atexit()}\iref{support.start.term} 注册的函数 [32]。
\item%
由 \tcode{at_quick_exit()}\iref{support.start.term} 注册的函数 [32]。
\item%
直接和间接基类\iref{class.derived} [16\,384]。
\item%
单个类的直接基类\iref{class.derived} [1\,024]。
\item%
在单个 \grammarterm{member-specification} 中声明的类成员
（包括成员函数）\iref{class.mem} [4\,096]。
\item%
类中可访问或不可访问的
最终重写虚函数\iref{class.virtual} [16\,384]。
\item%
类的直接和间接虚基类\iref{class.mi} [1\,024]。
\item%
类的静态数据成员\iref{class.static.data} [1\,024]。
\item%
类中的友元声明\iref{class.friend} [4\,096]。
\item%
类中的访问控制声明\iref{class.access.spec} [4\,096]。
\item%
构造函数定义中的成员初始化器\iref{class.base.init} [6\,144]。
\item%
一个 \grammarterm{braced-init-list} 中的 \grammarterm{initializer-clause}{s}\iref{dcl.init} [16\,384]。
\item%
一个标识符的作用域限定\iref{expr.prim.id.qual} [256]。
\item%
嵌套的 \grammarterm{linkage-specification}s\iref{dcl.link} [1\,024]。
\item%
递归 constexpr 函数调用\iref{dcl.constexpr} [512]。
\item%
在核心常量表达式中求值的完整表达式\iref{expr.const} [1\,048\,576]。
\item%
模板声明中的模板参数\iref{temp.param} [1\,024]。
\item%
递归嵌套的模板实例化\iref{temp.inst}，包括模板实参推导\iref{temp.deduct}
期间的替换 [1\,024]。
\item%
每个 try 块的处理程序\iref{except.handle} [256]。
\item%
占位符的数量\iref{func.bind.place} [10]。
\item%
可危险保护的可回收对象的数量\iref{saferecl.hp.general} [256]。
\end{itemize}
